[ViuTV] Chill Club 《推介榜年度推介 20/21》討論

探討 ViuTV 首屆樂壇頒獎禮【文：林樂文】

自去年 10 月傳出 ViuTV 有意首辦樂壇頒獎典禮以來，樂迷引頸以待。千呼萬喚下，ViuTV 終於在 2021 年 1 月 24 日播出的《Chill Club》（第 65 集）中正式宣布將於 4 月舉辦 《Chill Club 推介榜年度推介 20/21》。ViuTV 將統計由 2020 年 5 月 31 日至 2021 年 2 月 28 日期間各歌手於 Chill Club 推介榜的成績，屆時頒發年度推介歌曲、年度推介男歌手、女歌手、組合、新人等獎項，詳情容後公佈。消息一出便引起樂迷熱烈討論。此文將分析頒獎禮形勢，亦會探討其隱憂。

形勢分析

Chill Club 推介榜成立不足一年，相信不少讀者均感陌生，筆者先在此簡單介紹。

因自 2019 年 10 月底起逢星期日晚播出的《Chill Club》反應不俗，ViuTV 於 2020 年 5 月底成立 Chill Club 推介榜，由《Chill Club》台前 （Chill Club Band 的成員包括音樂總監太極樂隊的 Joey Tang 鄧建明、著名音樂人黃丹儀等）、幕後工作人員及各唱片公司代表投票，最高票數的十首歌曲可以登上該榜。逢星期一至五深夜播出的《Chill Club 推介》則會推介最新派台歌。

Chill Club 推介榜成立至今累積 35 首冠軍歌，每首冠軍歌均來自不同歌手單位。當中不乏已於四大頒獎典禮中奪得歌曲獎的作品，例如陳柏宇《感情這回事》、林家謙《一人之境》、許廷鏗《無力感》、泳兒《溝渠暢泳》等等。由莫文蔚主唱，而且已奪四台歌曲獎，TVB 劇集《飛虎之雷霆極戰》主題曲《呼吸有害》亦榜上有名，劍指成為首支勇奪五台歌曲獎的歌曲。有讀者或會好奇，TVB 為何會派歌予最大競爭對手？原因是與其他 TVB 劇集主題曲不同，TVB 並不擁有《呼吸有害》的版權，而是由莫文蔚所屬的台灣索尼音樂娛樂發行，因此能派往全部五台。對 ViuTV 而言，讓 TVB 劇集主題曲摘下冠軍不但體現其大方，與一向令人應覺霸道的TVB形成對比，而且顯示構建成為具公信力流行榜的決心。

事實上，除了 TVB 旗下的星夢娛樂外，主要唱片公司旗下的歌手均有參與《Chill Club 》及 Chill Club 推介榜。據筆者統計，截至 2021 年 1 月 24 日，各大唱片公司的冠軍歌數量如下：寰亞音樂 （6 首）、華納唱片（5 首）、ViuTV / 大國文化集團 （5 首）、環球唱片（4 首）、索尼音樂娛樂（4 首）、英皇娛樂（3 首）、A Music（2 首）、其他 / 獨立音樂人 （6 首）。

若設有實體頒獎禮，筆者估計寰亞、華納、環球、索尼等主要唱片公司均樂意參與，值得關注的是向來與 TVB 關係良好的英皇娛樂取態為何。雖然英皇擁有 Chill Club 推介三首冠軍歌（李克勤《格林童話 》、泳兒《溝渠暢泳》及仍在榜上的容祖兒《東京人壽》），但是兩大天王張敬軒及天后容祖兒從未親身出席《Chill Club》或其他 ViuTV 節目（容祖兒曾以錄像形式於《Chill Club》發表奪得冠軍歌感受、張敬軒則從未以任何形式於 ViuTV 亮相），樂迷關注英皇會否把張敬軒的最新派台歌《俏郎君》派到 ViuTV 以及會否亮相《Chill Club》。若英皇容許旗下所有歌手參與《Chill Club 推介榜年度推介 20/21》，此舉將進一步邊緣化 TVB 的《勁歌金榜》。

獎項方面，灸手可熱的姜濤固然成為大熱。除了一眾 ViuTV 出身的歌手，相信經常出現於 ViuTV 的歌手如林二汶、許廷鏗、林家謙、陳柏宇、鄭欣宜等亦有力爭獎。相信不少樂迷期望鄭中基會驚喜現身，但是暖男爸爸未有與任何唱片公司簽約，亦有傳他無意角逐頒獎禮與年輕歌手爭一日之長短，樂迷或許會再次失望。如設有全民投票獎項，相信將掀起另一股投票熱潮。

筆者建議 ViuTV 參考十大中大金曲，頒發十首歌曲獎及歌手金銀銅獎，另參考叱咤，設立由全民投票產生的我最喜愛男女組合及歌曲獎項，入圍歌曲與歌手當然必需是曾上榜的作品。傳言只有曾奪冠軍歌的歌曲會成為歌曲獎的候選歌曲，筆者對此未有太大異議。不同於叱咤，沒有播放率作標準。因此 ViuTV 選擇的年度十大歌曲先決條件自然應是每週冠軍歌。

隱憂

如筆者在上一篇文章所言，樂壇現時的四大頒獎禮，大概只有商台舉辦的叱咤樂壇流行榜頒獎典禮與港台舉辦的十大中文金曲具公信力，因此若然 ViuTV 能舉辦第三個具公信力的頒獎禮實為樂壇之福。

新城舉辦的新城勁爆頒獎禮一直被指為「分豬肉」，2012 年曾頒發 163 個獎項，並設有各式各樣奇怪獎項，例如新城勁爆學生眼中形象最健康偶像（2013），最離譜的莫過於新城勁爆 Twins 相愛十年大獎（2011）、新城勁爆千嬅盛放 15 周年大賞（2010）及新城勁爆安哥 25 銀禧大賞（2010）。某知名歌手近日更於某 ViuTV 節目笑稱若歌手於新城頒獎禮中食白果應自我檢討。含金量極低令關注新城頒獎禮的樂迷鳳毛麟角。即使新城於 2016 年改革，大量減少獎項亦於事無補。新城於 2020 年勁爆頒獎禮仍頒發多達 61 個獎項，仍遠多於 2020 年度的叱咤（34）與十大中文金曲 （30）。從現時資料估計，ViuTV 應不會頒發大量獎項，而是跟隨叱咤與十大中文金曲，重質不重量。筆者此刻不太擔心 ViuTV 會濫發獎項。

筆者卻擔心 ViuTV 會步 TVB 後塵，延續電視台頒獎禮淪為小圈子選舉的垢病。五大樂壇頒獎禮中包括由三所電台及兩所電視台舉辦的頒獎禮。兩者之別在於電台沒有旗下的唱片或經理人公司，即使電台出身的歌手 / 組合均與其地公司簽約 （例如商台的林海峰及 ILUB 均為寰亞唱片旗下歌手，ILUB 的經理人公司則為邵氏兄弟）。相反，兩大電視台透過旗下的唱片公司（TVB 旗下的星夢娛樂；ViuTV 旗下的大國文化）均擁有不少歌手，釀成利益衝突。TVB 自 2009 年與香港音像聯盟（HKRIA）（旗下唱片公司包括環球唱片、索尼音樂娛樂、華納唱片、博美娛樂等等）就版稅加價問題不和而令數大唱片公司歌手絕跡 TVB 後，《勁歌》一蹶不振。即使 2013 解決版稅問題，HKRIA 旗下唱片公司的歌手自 2017 起再遭無線封殺。及後，在只有英皇、星夢及個別單位的參與下，勁歌金曲獎項絕大部分落入親無線歌手。在參與歌手大減的情況下，無線竟於 2013 年度起把歌曲獎由十首增至二十首，分獎意味濃厚。2020 年度的勁歌金曲頒獎典禮中，TVB / 星夢娛樂旗下歌手共奪 51 個獎項中的 31.5 個獎項，比例超過六成，英皇娛樂則奪得 8 個獎項。20 首歌曲獎中，13 首為星夢歌手主唱，5 首為英皇歌手主唱，另外 2 首為劇集主題曲。歌手分面，奪得 3 首歌曲獎及連續三年成為最受歡迎女歌星而成為大贏家的菊梓喬在本年度的叱咤及十大中文金曲均未能取得任何獎項。由此可見，勁歌金曲的得獎名單與其他頒獎禮相比，仿如置身平行時空，啼笑皆非，未能反映樂壇實況，更遑論推動樂壇發展。如電台節目主持及作家雲海所言，《勁歌》只是星夢的春茗。

《全民造星》的成功令 ViuTV 近年活躍於樂壇，旗下藝人於過去兩屆的三大電台頒獎禮中均取得亮麗成績。樂迷關注 ViuTV 如何在公信力與肯定旗下藝人努力之間取得平衡。假設 ViuTV 一如所料頒發年度男歌手及年度組合獎予以姜濤及其所屬團體 Mirror，必然惹來小圈子之批評，其他唱片公司或因此意興闌珊，不再參與。同時間，姜濤於叱咤及十大中文金曲均奪個人大獎，成續斐然，客觀來說值得嘉許。萬事起頭難，建立完善機制，為日後打好基礎，是建立公信力的不二法門。盼望 ViuTV 一眾高層於未來一段日子，一方面遊說唱片公司參與頒獎禮，另一方面確保獎項機制公平公正，避免公信力崩潰。

事實上，如得不到唱片公司支持，一眾歌手未能出席頒獎禮，任憑設立怎樣的機制公信力均會欠奉。如 ViuTV 因得不到其他唱片公司支持，只能如 TVB 般頒發獎項予旗下歌手，倒不如取消今年頒獎禮，直到有足夠業界支持才舉辦頒獎禮。

最後，談談頒獎禮的 timing。一般來說，樂壇頒獎禮均在 12 月底 / 1 月初舉行，ViuTV 選擇於 2 月底截榜，4 月舉辦頒獎禮，非常破格。另外，筆者亦好奇 ViuTV 以 9 個月的週期作為頒獎禮年度是否為過渡安排。以 9 個月作基數的話，ViuTV 可以把今年 3 月至 11 月訂立作另一頒獎禮年度，於 2022 年 1 月舉行第二屆頒獎禮，往後的年度則以一年作基數（由每年 12 月起），與其他媒體看齊。

結語：期望 ViuTV 能借古鑑今，不要重蹈新城與 TVB 的覆轍。筆者亦期望 Chill Club 推介榜能得到更多唱片公司、歌手、樂迷關注，成為推動樂壇發展的平台，亦令樂迷能重新享受具公信力的電視台樂壇頒獎禮。

作者自我簡介：90 後，緊貼本地樂壇超過 15 年，盼望推動本地流行文化

Source: 立場